\chapter{Zusammenfassung und Fazit}
\label{sec:schlussfolgerung}
\section{Lösungsansatz der Seminararbeit}
Die vorliegende Seminararbeit beschreibt einen \textit{deskriptiven} Ansatz zur Visualisierung von Carsharing-Nachfragen. Die Analysedaten wurden mittels der für Anwendungsentwickler quelloffenen Java-Schnittstelle des Carsharing-Anbieters \textit{Car2Go} extrahiert und in einer \textit{PostgreSQL-Datenbank} abgelegt. Eine individualisierte kartographische Darstellung der Datensätze wurde mit Hilfe der JavaScript-Bibliothek \textit{Mapbox.js} realisiert. Über die Mapbox-API kann Kartenmaterial geladen werden und zugehörige Plugins, wie beispielsweise Markierungen oder zusätzliche visuelle Kartenschichten, in die initialisierte Karte integriert werden. Mittels der Bibliothek \textit{Leaflet.js} wird unter anderem ermöglicht CSV- zu \textit{GeoJSON-Daten} zu konvertieren und diese in der Karte zu positionieren. Über die ebenfalls auf \textit{Mapbox.js} basierende Webanwendung \textit{CartoDB} können diverse Animationen erzeugt werden, welche dynamische Veränderungen innerhalb einer Karte simulieren. Alle visualisierenden Verfahren beruhen auf \textit{quelloffenen Technologien} wie dem OpenStreetMap-Format. 


\section{Ergebnisse der Arbeit}
Das primäre Ergebnis der vorliegenden Seminararbeit findet sich in der Implementierung und Realisierung der \textit{Visualisierung} und der zugehörigen \textit{Datenbank} wieder. Sowohl notwendige Informationsflüsse zwischen einzelnen Bausteinen, wie beispielsweise zwischen Datenbank und Visualisierungsumgebung, als auch technische Details zu notwendigen Aufrufsequenzen sind in der Ausarbeitung aufgeführt. Eine \textit{Analyse} mit grundlegenden Informationen über die Nachfrage nach Fahrzeugen wurde in Kapitel \ref{Datenanalyse} als weiterer Bestandteil der Seminararbeit integriert. Die erzeugten \textit{Simulationen} geben einen Überblick über die \textit{Nachfrageverteilung} nach Fahrzeugen in Berlin. Mit den Bezirken \textit{Berlin-Mitte, Charlottenburg-Wilmersdorf} und \textit{Tempelhof-Schöneberg} wurden drei von vier der bevölkerungsreichsten Stadtbezirke Berlins ermittelt. Der Stadtteil \textit{Pankow}, welcher als bevölkerungsreichster Stadtbezirk Berlins gilt, befand sich bei der Nachfrageanalyse lediglich im Mittelfeld\cite{bewohnerzahlenBerlin:website}. Desweiteren konnten an diversen \textit{POIs} in Berlin, wie beispielsweise dem Berliner Flughafen, verstärkt Ballungsräume bezüglich der Fahrzeugnutzungen ermittelt werden. In einer weiteren Analyse wurden tageszeitabhängige Nachfrageströme in einer Animation mittels \textit{CartoDB} dargestellt.

\label{Kritik}
\section{Kritik}
\textit{Zwei} wichtige Gesichtspunkte gelten in der Seminararbeit als besonders kritikfähig: Einerseits der \textit{kurze Zeitraum der Analyse} und andererseits die subjektive Einschätzung darüber, \textit{wann eine Fahrt als abgeschlossen zu betrachten ist}. 
\subsection{Kurzer Analysezeitraum}
In der vorliegenden Ausarbeitung wurde aufgrund von fehlender IT-Infrastruktur lediglich eine Analyse über 24 Stunden durchgeführt. Jedoch kann durch Parametereinstellung jederzeit die Analysezeit im Projekt verlängert, oder auch für bestimmte Zeiträume am Tag eingestellt werden. In Zukunft könnten in weiteren Analysen Vergleiche zwischen einzelnen Werktagen und Wochenenden durchgeführt werden.
\subsection{Ungenaue Informationen über Abschluss einer Fahrt}
Die formelle Definition einer Fahrt sieht vor (siehe Kapitel \ref{formal_definition}), dass das Ende einer Fahrt vorliegt, sobald das Fahrzeug \textit{länger als zwei Minuten} auf einer fest aber beliebigen Position ausharrt. Innerhalb dieses Zeitraums darf das Fahrzeug diese Koordinaten nicht verlassen. Die Seminararbeit berücksichtigt nicht, dass Verkehrshindernisse, wie Baustellenampeln oder Verkehrsstaus, als Ende einer Fahrt interpretiert werden könnten. 


\section{Ausblick}
Das nachfolgende Kapitel gibt, basierend auf der vorgestellten Implementierung, einen Ausblick auf für die Zukunft umsetzbare, technologische Weiterentwicklungen. Auch die in Kapitel \ref{Kritik} erwähnten Kritikpunkte sollen dabei aufgegriffen werden.

\subsection{Generierung größerer Datenmengen}
Aussagekräftige deskriptive Analysen basieren auf vergleichbaren Datenmengen. Jene Analysen müssen dabei über einen Analysezeitraum von mehreren Monaten erhoben werden. Beispiele hierfür sind: Analysen bezüglich unterschiedlicher Nachfragen an Wochentagen und Wochenenden, Jahreszeiten wie Sommer oder Winter, Klein- und Großstädten oder unregelmäßigen Events, wie Fußballspielen oder Feiertagen. Mit einem verlängerten Bearbeitungszeitraum und einer stabilen IT-Infrastruktur, könnten Analysen in diesem Größenmaß bereits mit der derzeitigen Implementierung, ohne zusätzliche Modifikationen vornehmen zu müssen, begonnen werden.

\subsection{Berücksichtigung von Wartezeiten}
In Berlin werden über \textit{2.000 Lichtzeichen- bzw. Lichtsignalanlagen} betrieben\cite{ampeln:website}. Die Standorte und Wartezeiten dieser Analagen könnten unter anderem über Online-Befragungen oder Tests vor Ort eingeholt werden, um die Ergebnisse anschließend in der Analyse berücksichtigen zu könnnen. Auch fälschlicherweise durch die Hauptverkehrszeiten verursachten Wartezeiten könnten auf Grundlage dieser Daten ausgefiltert werden. 

\subsection{Aufladestationen für E-Cars}
Ein wichtiges Element in vielen Geschäftsmodellen von Carsharing-Betreibern ist der Einsatz von \textit{elektrisch betriebenen Fahrzeugen (E-Cars)}. Fahrzeuge mit einem Elektromotor müssen ihren Akku regelmäßig an dafür vorgesehenen Stationen aufladen. Diese Tatsache könnte das Nachfrageverhalten von Nutzern stark beeinflussen, da Bereiche um Aufladestationen besonders attraktiv für den Beginn oder das Ende einer Fahrt werden könnten. 

\subsection{Mobile Anwendung}
\begin{figure}[htbp]
   \centering
   \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/5-Schlussfolgerung/mobile_app}
   \caption[Portierung auf eine mobile Plattform (Android)]{Portierung auf eine mobile Plattform (Android).}
   \label{mobile_app} 
\end{figure}
Um aktuelle Analysedaten direkt auf dem eigenen \textit{Smartphone} betrachten zu können, kann eine Portierung auf mobile Plattformen vorgenommen werden (vgl. Abbildung \ref{mobile_app}). Dies soll anhand des \textit{Beispiels Android} kurz erläutert werden:
\begin{description}
	\item[\textbf{Datenbank:}] Aufgrund großer Datenmengen und der geringen Leistungsfähigkeit von Smartphones (im Vergleich zu modernen Computern), sollte die Datenbank auf einem \textit{zentralen Server} platziert werden. Um über das Android OS eine Verbindung zum Datenbankserver aufbauen zu können, können über \textit{Wifi oder mobilem-Netzwerk} SQL-Queries an die Datenbank gestellt werden. Sowohl die Anfrage an sich, als auch die Antwort der Datenbank, sollten mittels \textit{SSL verschlüsselt} werden.
	\item[\textbf{Darstellung des Kartenmaterials:}] Viele der gängigen Web-Browser in Android, wie beispielsweise Chrome, Opera oder Dolphin, unterstützen JavaScript zur Darstellung von Webinhalten. Dies gilt als Grundlage, um die APIs der für die Visualisierung zentralen Bibliotheken \textit{Leaflet.js} und \textit{Mapbox.js} zu nutzen. 
	\item[\textbf{Performance:}] Auf dem Markt ist es möglich leistungsstarke Android-Smartphones mit Mehrkernprozessoren und integrierten Grafikkarten zu erstehen. Jedoch sind, im Vergleich zur Desktopanwendung, selbstverständlich längere Rechenzeiten bei initialen Kartengenerierungen einzuplanen.  
\end{description}
\nocite{*}



